# GRADE 9 MATHEMATICS - CHAPTER 1 PRACTICE WORKSHEET
# WHOLE NUMBERS

**Student Name:** ____________________    **Date:** __________    **Class:** ______

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 1: TYPES OF NUMBERS (10 marks)

### Question 1: Number Classification (5 marks)
Classify each number by marking (✓) all categories it belongs to:

| Number | Natural | Whole | Integer | Rational | Irrational |
|--------|---------|-------|---------|----------|------------|
| 7      |         |       |         |          |            |
| 0      |         |       |         |          |            |
| -15    |         |       |         |          |            |
| 3/4    |         |       |         |          |            |
| √5     |         |       |         |          |            |

### Question 2: Properties (5 marks)
State whether each operation is CLOSED for the given number system:

a) Natural numbers under subtraction: ____________
b) Whole numbers under addition: ____________
c) Integers under multiplication: ____________
d) Rational numbers under division (excluding ÷0): ____________
e) What is the identity element for multiplication? ____________

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 2: ESTIMATION AND ROUNDING (15 marks)

### Question 3: Rounding (6 marks)
Round to the nearest ten and to the nearest hundred:

a) 347      Nearest 10: ______    Nearest 100: ______
b) 1,856    Nearest 10: ______    Nearest 100: ______
c) 923      Nearest 10: ______    Nearest 100: ______

### Question 4: Estimation (9 marks)
Estimate by rounding to the nearest hundred, then calculate the exact answer:

a) 487 + 312
   Estimate: ____________
   Exact answer: ____________

b) 1,843 - 678
   Estimate: ____________
   Exact answer: ____________

c) 96 × 52
   Estimate: ____________
   Exact answer: ____________

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 3: COLUMN ARITHMETIC (20 marks)

### Question 5: Addition (5 marks)
Calculate using column addition:

a) 4,567 + 2,849 = ____________

b) 12,345 + 8,976 = ____________


### Question 6: Subtraction (5 marks)
Calculate using column subtraction:

a) 8,543 - 3,786 = ____________

b) 15,000 - 6,847 = ____________


### Question 7: Multiplication (5 marks)
Calculate using column multiplication:

a) 456 × 23 = ____________

b) 789 × 45 = ____________


### Question 8: Long Division (5 marks)
Calculate using long division:

a) 2,436 ÷ 12 = ____________

b) 5,670 ÷ 27 = ____________ remainder ____________

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 4: MULTIPLES AND FACTORS (20 marks)

### Question 9: Multiples (6 marks)

a) List the first 6 multiples of 8:
   _____, _____, _____, _____, _____, _____

b) List the first 6 multiples of 12:
   _____, _____, _____, _____, _____, _____

c) What is the LCM of 8 and 12? ____________


### Question 10: Factors (7 marks)

a) List all factors of 24:
   _________________________________________________

b) List all factors of 36:
   _________________________________________________

c) What is the HCF of 24 and 36? ____________


### Question 11: Prime Factorization (7 marks)

a) Write 60 as a product of prime factors:
   60 = ____________

b) Write 84 as a product of prime factors:
   84 = ____________

c) Using prime factorization, find the HCF of 60 and 84:
   HCF = ____________

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 5: RATIO AND PROPORTION (20 marks)

### Question 12: Simple Ratios (8 marks)

a) Express the ratio of 15 to 25 in simplest form:
   ____________

b) If a mixture uses flour and sugar in the ratio 5:2, how much sugar 
   is needed for 400g of flour?
   
   Answer: ____________

c) Three friends share R450 in the ratio 2:3:4. How much does each 
   person get?
   
   First person: R______
   Second person: R______
   Third person: R______


### Question 13: Rate Problems (6 marks)

a) A car travels 270 km in 3 hours. What is the average speed?
   
   Speed = ____________ km/h

b) If water flows from a tap at 15 litres per minute, how much water 
   flows in 8 minutes?
   
   Answer: ____________ litres


### Question 14: Proportion (6 marks)

If 5 pens cost R35, what is the cost of:

a) 1 pen? R______

b) 8 pens? R______

c) 12 pens? R______

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 6: WORD PROBLEMS (15 marks)

### Question 15: Shopping (5 marks)
A shirt costs R180. During a sale, it is reduced by 25%.

a) What is the discount amount? R____________

b) What is the sale price? R____________


### Question 16: Simple Interest (5 marks)
Calculate the simple interest on R2,000 invested at 6% per year for 
3 years.

Formula: I = (P × R × T) / 100

Interest = R____________


### Question 17: Mixed Problem (5 marks)
A school orders 45 desks at R320 each and 45 chairs at R180 each.

a) Estimate the total cost (round to nearest hundred):
   Estimate: R____________

b) Calculate the exact total cost:
   Exact total: R____________

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## TOTAL: ______ / 100

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## REFLECTION
What did you find most challenging in this chapter?

_____________________________________________________________________

_____________________________________________________________________

What area do you feel most confident about?

_____________________________________________________________________

_____________________________________________________________________

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════
