# GRADE 9 MATHEMATICS - CHAPTER 1 PRACTICE WORKSHEET
# ANSWER KEY

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 1: TYPES OF NUMBERS (10 marks)

### Question 1: Number Classification (5 marks - 1 mark each)

| Number | Natural | Whole | Integer | Rational | Irrational |
|--------|---------|-------|---------|----------|------------|
| 7      |    ✓    |   ✓   |    ✓    |    ✓     |            |
| 0      |         |   ✓   |    ✓    |    ✓     |            |
| -15    |         |       |    ✓    |    ✓     |            |
| 3/4    |         |       |         |    ✓     |            |
| √5     |         |       |         |          |     ✓      |

### Question 2: Properties (5 marks - 1 mark each)

a) NO / NOT CLOSED
b) YES / CLOSED
c) YES / CLOSED
d) YES / CLOSED
e) 1 (one)

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 2: ESTIMATION AND ROUNDING (15 marks)

### Question 3: Rounding (6 marks - 1 mark each)

a) 347      Nearest 10: 350      Nearest 100: 300
b) 1,856    Nearest 10: 1,860    Nearest 100: 1,900
c) 923      Nearest 10: 920      Nearest 100: 900

### Question 4: Estimation (9 marks - 3 marks each)

a) 487 + 312
   Estimate: 800 (500 + 300)
   Exact answer: 799

b) 1,843 - 678
   Estimate: 1,100 or 1,200 (1,800 - 700)
   Exact answer: 1,165

c) 96 × 52
   Estimate: 5,000 (100 × 50)
   Exact answer: 4,992

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 3: COLUMN ARITHMETIC (20 marks)

### Question 5: Addition (5 marks - 2.5 marks each)

a) 4,567 + 2,849 = 7,416

b) 12,345 + 8,976 = 21,321


### Question 6: Subtraction (5 marks - 2.5 marks each)

a) 8,543 - 3,786 = 4,757

b) 15,000 - 6,847 = 8,153


### Question 7: Multiplication (5 marks - 2.5 marks each)

a) 456 × 23 = 10,488

b) 789 × 45 = 35,505


### Question 8: Long Division (5 marks - 2.5 marks each)

a) 2,436 ÷ 12 = 203

b) 5,670 ÷ 27 = 210 remainder 0

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 4: MULTIPLES AND FACTORS (20 marks)

### Question 9: Multiples (6 marks)

a) First 6 multiples of 8: (1 mark)
   8, 16, 24, 32, 40, 48

b) First 6 multiples of 12: (1 mark)
   12, 24, 36, 48, 60, 72

c) LCM of 8 and 12: (4 marks)
   24


### Question 10: Factors (7 marks)

a) All factors of 24: (2 marks)
   1, 2, 3, 4, 6, 8, 12, 24

b) All factors of 36: (2 marks)
   1, 2, 3, 4, 6, 9, 12, 18, 36

c) HCF of 24 and 36: (3 marks)
   12


### Question 11: Prime Factorization (7 marks)

a) 60 as product of prime factors: (2 marks)
   60 = 2 × 2 × 3 × 5  or  2² × 3 × 5

b) 84 as product of prime factors: (2 marks)
   84 = 2 × 2 × 3 × 7  or  2² × 3 × 7

c) HCF of 60 and 84 using prime factorization: (3 marks)
   HCF = 2 × 2 × 3 = 12
   (Common factors: 2, 2, 3)

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 5: RATIO AND PROPORTION (20 marks)

### Question 12: Simple Ratios (8 marks)

a) 15:25 in simplest form: (2 marks)
   3:5

b) Sugar needed for 400g flour (ratio 5:2): (3 marks)
   400g ÷ 5 = 80g per part
   Sugar = 2 × 80g = 160g

c) R450 shared in ratio 2:3:4: (3 marks)
   Total parts = 2 + 3 + 4 = 9
   One part = R450 ÷ 9 = R50
   
   First person: R100 (2 × R50)
   Second person: R150 (3 × R50)
   Third person: R200 (4 × R50)


### Question 13: Rate Problems (6 marks)

a) Speed calculation: (3 marks)
   Speed = 270 km ÷ 3 hours = 90 km/h

b) Water flow: (3 marks)
   15 litres/min × 8 min = 120 litres


### Question 14: Proportion (6 marks)

5 pens cost R35

a) 1 pen: (2 marks)
   R35 ÷ 5 = R7

b) 8 pens: (2 marks)
   8 × R7 = R56

c) 12 pens: (2 marks)
   12 × R7 = R84

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## SECTION 6: WORD PROBLEMS (15 marks)

### Question 15: Shopping (5 marks)

a) Discount amount: (2 marks)
   25% of R180 = 0.25 × R180 = R45

b) Sale price: (3 marks)
   R180 - R45 = R135


### Question 16: Simple Interest (5 marks)

I = (P × R × T) / 100
I = (2,000 × 6 × 3) / 100
I = 36,000 / 100
Interest = R360


### Question 17: Mixed Problem (5 marks)

a) Estimate: (2 marks)
   45 × R300 = R13,500 (desks)
   45 × R200 = R9,000 (chairs)
   Estimate: R22,500

b) Exact total: (3 marks)
   Desks: 45 × R320 = R14,400
   Chairs: 45 × R180 = R8,100
   Exact total: R22,500

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## TOTAL: 100 marks

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## MARKING GUIDE

90-100:  Outstanding (Level 7)
80-89:   Excellent (Level 6)
70-79:   Very Good (Level 5)
60-69:   Good (Level 4)
50-59:   Adequate (Level 3)
40-49:   Partial Achievement (Level 2)
30-39:   Elementary (Level 1)
0-29:    Not Achieved

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════

## COMMON ERRORS TO WATCH FOR

1. **Number Classification**: Students often forget that all natural 
   numbers are also rational numbers

2. **Rounding**: Watch for errors when the digit is 5 (round up)

3. **Column Arithmetic**: Check carrying/borrowing carefully

4. **LCM vs HCF**: Students confuse which is larger/smaller

5. **Ratios**: Ensure ratios are simplified to lowest terms

6. **Word Problems**: Students often miss steps or units

═══════════════════════════════════════════════════════════════════════
